\section{Kısmi Türevler}
\subsection{Çok Değişkenli Fonksiyonlar}
\subsubsection{Görsel Temsiller}
\begin{frame}{\insertsubsubsectionhead}
İki değişkenli bir fonksiyonu görselleştirmenin bir yolu da onun grafiğidir. $ f $  nin grafiği, denklemi $ z = f (x, y) $ olan yüzeydir.

Fonksiyonları görselleştirmenin diğer bir yolu da haritacılardan ödünç alınan aynı yükseklikteki noktaların birleştirilmesiyle elde edilen \textbf{kesit} (ya da \textbf{kontur}) eğrileridir.
\end{frame}
%
\begin{frame}
\begin{definition}
	İki değişkenli bir $ f $ fonksiyonunun \textbf{kesit eğrileri}, $ k $ ($ f $ nin görüntü kümesinde) bir sabit olmak üzere denklemi $ f (x, y) = k $ olan eğrilerdir.
\end{definition}
\begin{block}{}
	Bir $ f (x, y) = k $ kesit eğrisi, $ f $ nin tanım kümesinde, $ f $ nin, verilen bir $ k $ değerini aldığı noktaların kümesidir. Diğer bir deyişle, $ f $ nin grafiğinin yüksekliğinin nerede $ k $ olduğunu gösterir.
\end{block}
\end{frame}
%
\begin{frame}
Aşağıdaki şekilde kesit eğrileri ile yatay izler arasındaki ilişkiyi görebilirsiniz. $ f (x, y) = k $ kesit eğrileri, $ f $ nin grafiğinin $ z = k $ yatay düzlemi ile arakesitinin $xy$-düzlemine izdüşümleridir. Bu yüzden, eğer bir fonksiyonun kesit eğrilerini çizer ve onları yüzey üzerinde belirtilen düzeye yükseltirseniz zihninizde grafiği oluşturabilirsiniz. Kesit eğrilerinin birbirine yakın olduğu yerlerde yüzey dikleşmekte, uzak olduğunda ise düzleşmektedir.
\begin{figure}
\begin{center}
\includegraphics[page=752,clip,trim=18.5mm 139mm 96mm 58mm,scale=0.65]{stewart-ccac.pdf}
\end{center}
\end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
\begin{example}
\[ g(x,y)=\sqrt{9-x^2-y^2}=k\]
fonksiyonunun $ k = 0 $, $ 1 $, $ 2 $, $ 3 $ değerleri için kesit eğrilerini çiziniz.
\end{example}
\begin{proof}[Çözüm] \let\qed\relax
Kesit eğrileri
\[ \sqrt{9-x^2-y^2}=k \quad \text{ya da} \quad x^2+y^2=9-k^2 \]
eğrileridir. Bunlar, merkezi $(0,0)$ yarıçapı $\sqrt{9-k^2}$. olan eşmerkezli çemberlerdir. Bu eğriler $ k = 0 $, $ 1 $, $ 2 $, $ 3 $ için aşağıdaki şekilde gösterilmiştir. Bu kesit eğrilerinin yükseltilerek bir yüzey oluşturduğunu görselleştirmeye çalışınız ve bunu $ g $ nin grafiği (bir yarıküre) ile karşılaştırınız.
\end{proof}
\end{frame}
%
\begin{frame}
\begin{proof}[Çözüm (devamı)]\let \qed \relax
	\[ g(x,y)=\sqrt{9-x^2-y^2}=k \]
	fonksiyonunun kontur haritası ve grafiği aşağıdaki şekildedir.
	\includegraphics[page=753,clip,trim=100.5mm 54mm 49mm 182mm,scale=1]{stewart-ccac.pdf}
	\includegraphics[page=751,clip,trim=18mm 143mm 154mm 100mm,scale=1.2]{stewart-ccac.pdf}
\end{proof}
\end{frame}
%
\subsubsection{Üç veya Daha Fazla Değişkenli Fonksiyonlar}
\begin{frame}{\insertsubsubsectionhead}
\begin{block}{}
	\textbf{Üç değişkenli bir} $ \bm{f} $ \textbf{fonksiyonu}, bir $D\subset \mathds{R}^3$ tanım kümesindeki her $(x,y,z)$ sıralı üçlüsüne, $f(x,y,z)$ ile gösterilen \textbf{tek bir} gerçel sayı getiren bir kuraldır.
\end{block}
\begin{exampleblock}{}
	Örneğin, dünya'nın bir noktasındaki $ T $ sıcaklığı, bu noktanın $ x $ boylamına $ y $ enlemine ve $ t $ zamanına bağlıdır, bu nedenle $ T = f (x, y, t) $ yazabiliriz
\end{exampleblock}
\end{frame}
%
\begin{frame}
\begin{example}
\[ f(x,y,z)=\ln(z-y)+xy \sin z \]
fonksiyonunun tanım kümesini bulunuz.
\end{example}
\begin{proof}[Çözüm]
$f(x,y,z)$ nin ifadesi $z-y>0$ olduğunda tanımlıdır, bu nedenle $ f $ nin tanım kümesi
\[ D=\{(x,y,z)\in \mathds{R}^3|z>y\} \]
olur. Bu küme $ z = y $ düzleminin yukarısında kalan tüm noktalardan oluşan \textbf{yarı uzaydır}.
\end{proof}
\end{frame}
%
\begin{frame}
\begin{block}{}
	Dört boyutlu bir uzayda bulunması nedeniyle üç değişkenli bir f fonksiyonunu grafiğiyle görselleştirmek çok zordur.
\end{block}
\begin{block}{}
	Yine de, \textbf{kesit yüzeyleri} adı verilen $ f (x, y, z) = k $ denklemine sahip yüzeyleri inceleyerek f hakkında biraz bilgi edinebiliriz. 
	
	Bir $ (x, y, z) $ noktası bir kesit yüzeyi üzerinde hareket ederse $ f (x, y, z) $ nin değeri aynı kalır.
\end{block}
\end{frame}


\begin{frame}
\begin{example}
\[ f(x,y,z)=x^2+y^2+z^2 \]
fonksiyonunun kesit yüzeylerini bulunuz.
\end{example}
\begin{proof}[Çözüm]
	\begin{minipage}{.49\textwidth}
		\includegraphics[page=756,clip,trim=12mm 176mm 143mm 53mm,scale=1]{stewart-ccac.pdf}
	\end{minipage}
	\begin{minipage}{.49\textwidth}
		Kesit yüzeyleri, $k\ge 0$ olmak üzere $x^2+y^2+z^2=k$ yüzeyleridir. Bunlar, yarıçapı $\sqrt{k}$ olan eşmerkezli küreler oluştururlar. Bu nedenle, $(x,y,z)$, $ O $ merkezli bir küte üzerinde hareket ederken, $f(x,y,z)$ nin değeri aynı kalır. \qedhere
	\end{minipage}
\end{proof}
\end{frame}
%
\section{Fonksiyonlar ve Yüzeyler}
%
\subsubsection{Grafikler}
%
\begin{frame}{\insertsubsubsectionhead}
\begin{definition}
	Tanım kümesi $D$ olan iki değişkenli bir $ f $ fonksiyonunun \textbf{grafiği}, $D$ deki $(x,y)$ ler için $z=f(x,y)$ koşulunu sağlayan $\mathds{R}^3$ teki  $(x,y,z)$ noktalarının kümesidir.
\end{definition}
\begin{block}{}
	Bir değişkenli $ f $ fonksiyonunun grafiği $ y = f (x) $ denklemi ile verilen $ C $ eğrisi olduğu gibi, iki değişkenli $ f $ fonksiyonunun grafiği de $ z = f (x, y) $ denklemiyle verilen $ S $ yüzeyidir.
\end{block}
\end{frame}
%
\begin{frame}
$ f $ nin $ S $ grafiğini $ xy $-düzlemindeki $ D $ tanım kümesinin tam üstünde ya da altında görebiliriz.
\begin{center}
	\includegraphics[page=687,clip,trim=18mm 160mm 142mm 73mm,scale=1.3]{stewart-ccac.pdf}
\end{center}
\end{frame}
%
\begin{frame}
\begin{example}
$f(x,y)=6-3x-2y$ fonksiyonunun grafiğini çiziniz.
\end{example}
\begin{proof}[Çözüm]
$f$ nin grafiği $z=6-3x-2y$ ya da $3x+2y+z=6$ denklemi ile verilir be bu bir düzlemi temsil eder. Kesenleri bularak grafiğin birinci bölgede kalan kısmını aşağıdaki şekilde çizebiliriz.\qedhere
\begin{figure}[h]
\includegraphics[page=687,clip,trim=18mm 105mm 146mm 130mm,scale=1]{stewart-ccac.pdf}
\end{figure}
\end{proof}
\end{frame}
%
\begin{frame}
\begin{block}{}
	Önceki Örnekteki fonksiyon
	\[f(x,y)=ax+by+c\]
	biçiminde olan ve \textbf{doğrusal fonksiyon} adı verilen fonksiyonların özel bir durumudur.
\end{block}
\begin{block}{}
	Bu fonksiyonların grafikleri $z=ax+by+c$ ya da $ax+by-z+c=0$ ile verildikleri için birer düzlemdir.
\end{block}
\end{frame}
%
\begin{frame}
\begin{example}
$f(x,y)=x^2$ fonksiyonunun grafiğini çiziniz.
\end{example}
\begin{proof}[Çözüm]
	$ y $ ye hangi değeri verirsek verelim $ f (x, y) $ nin değerinin $ x^2 $ olduğuna dikkat ediniz. Grafiği veren $ z = x^2 $ denklemi $ y $ yi içermemektedir. Bu, denklemi $ y = k $ olan her düşey ($ xz $-düzlemine paralel) düzlemin, grafiği, $ z = x^2 $ denklemi ile verilen parabol boyunca kesmesi demektir.
	\begin{minipage}{.49\textwidth}
		\centering
			\includegraphics[page=687,clip,trim=16mm 46mm 150mm 190mm,scale=.9]{stewart-ccac.pdf}
	\end{minipage}
	\begin{minipage}{.5\textwidth}
		Şekilde grafiğin $xz$-düzleminde alınan $z=x^2$ parabolünün $y$-ekseni boyunca kaydırılarak oluşturulması gösterilmektedir.
		
		Dolayısıyla; grafik, \textbf{parabolik silindir} adı verilen ve aynı parabolün sonsuz tane kaydırılmış kopyasından oluşan bir yüzeydir. \qedhere
	\end{minipage}
\end{proof}
\end{frame}
%
%
\begin{frame}
\begin{block}{}
	\textbf{Kesitlerin} (\textbf{dilimlerin}) şekillerini belirleyerek başlamak genelde iki değişkenli fonksiyonların grafiğini çizmeyi kolaylaştırır.
\end{block}
\begin{exampleblock}{}
	Örneğin, $ x $ i, $ x = k $ (bir sabit) olarak sabitlersek ve $ y $ yi değiştirirsek sonuç tek değişkenli $ z = f (x, y) $ fonksiyonudur ve grafiği $ z = f (x, y) $ denklemi ile verilen yüzeyin $ x = k $ düşey düzlemi ile kesişimidir.
\end{exampleblock}
\begin{block}{}
	Benzer şekilde, yüzeyi $ y = k $ düşey düzlemiyle dilimleyip $ z = f (x, k) $ eğrilerine bakabilir ya da $ z = k $ yatay düzlemleri ile dilimleyebiliriz.
	
	Tüm bu eğrilere $ z = f (x, y) $ yüzeyinin \textbf{izleri} (ya da \textbf{kesitleri}) denir.
\end{block}
\end{frame}
%
\begin{frame}
\begin{example}
 İzleri kullanarak $f(x,y)=4x^2+y^2$ fonksiyonunun grafiğini çiziniz.
\end{example}
\begin{proof}[Çözüm]
Grafiğin denklemi $z=4x^2+y^2$ dir. $x=0$ alırsak $z=y^2$ çıkar. Dolayısıyla $yz$-düzleminin, grafikle kesişimi bir paraboldür. $x=k$ (bir sabit) alırsak $z=4k^2+y^2$ çıkar. Bu, grafiği $ yz $-düzlemine paralel düzlemlerle kestiğimizde yukarıya doğru açılan paraboller elde edeceğimiz anlamına gelir. Benzer şekilde, $y=k$ alırsak $z=4x^2+k^2$ izleri yukarıya doğru açılan parabollerdir. $z=k$ alırsak bir elips ailesi olan $4x^2+y^2=k$ yatay izleri elde ederiz.

\begin{minipage}{.34\textwidth}
	\begin{figure}
		\begin{center}
			\includegraphics[page=688,clip,trim=17.5mm 200.5mm 153mm 35mm,scale=.65]{stewart-ccac.pdf}
		\end{center}
	\end{figure}
\end{minipage}
\begin{minipage}{.64\textwidth}
	İzlerin şekillerini belirledikten sonra Şekildeki gibi grafiği çizebiliriz. Eliptik ve parabolik izlerden dolayı $z=4x^2+y^2$ yüzeyine \textbf{eliptik paraboloid} adı verilir.\qedhere
\end{minipage}
\end{proof} 
\end{frame}
%
\subsubsection{İkinci Dereceden Yüzeyler}
%
\begin{frame}{\insertsubsubsectionhead}
\begin{definition}
	$ x $, $ y $ ve $ z $ değişkenleri cinsinden ikinci dereceden olan denklemlerin grafiklerine \textbf{ikinci dereceden yüzey} denir.
\end{definition}
\end{frame}
%
\begin{frame}
\begin{example}
$ x^2+\dfrac{y^2}{9}+\dfrac{z^2}{4}=1 $
denklemi ile verilen ikinci dereceden yüzeyi çiziniz.
\end{example}
\begin{proof}[Çözüm]\let\qed\relax
$xy$-düzlemindeki ($z=0$) izi, $x^2+\dfrac{y^2}{9}=1$ denklemi ile verilen elipstir.

Genelde, $z=k$ düzlemindeki yatay izler
\[x^2+\frac{y^2}{9}=1-\frac{k^2}{4},\quad z=k\]
denklemi ile verilir. Bu izler, $k^2<4$ ya da $-2<k<2$ için elipstir.
\end{proof}
\end{frame}
%
\begin{frame}
\begin{proof}[Çözüm (devamı)]\let\qed\relax
Benzer şekilde,
\begin{align*}
&x=k,(-1<k<1) \implies \frac{y^2}{9}+\frac{z^2}{4}=1-k^2\\
&y=k, (-3<k<3) \implies x^2+\frac{z^2}{4}=1-\frac{k^2}{9}
\end{align*}
düşey izleri hep elipstir.

\begin{minipage}{.41\textwidth}
	\includegraphics[page=690,clip,trim=20.5mm 133.5mm 146.5mm 112mm,scale=1]{stewart-ccac.pdf}
\end{minipage}
\begin{minipage}{.58\textwidth}
	Şekil, çizilmiş birkaç izin yüzeyin şeklini nasıl belirttiğini göstermektedir. Tüm izleri elips olduğu için bu yüzeye \textbf{elipsoid} denir. Yüzeyin koordinat düzlemlerinin her birine göre simetrik olduğuna dikkat ediniz. Bu, denklemin $ x $, $ y $ ve $ z $ nin yalnızca çift kuvvetlerinden oluşmasının bir sonucudur.
\end{minipage}
\end{proof}
\end{frame}
%
%
%
%
%
%%_______________________________________________________________--
\begin{frame}
\begin{proof}[Çözüm (devamı)]\let\qed\relax
	Örnekteki elipsoid, ($ z $-ekseni gibi) bazı düşey doğruların onu birden fazla kez kestiğinden dolayı, \textbf{bir fonksiyonun grafiği değildir}. Ancak, şeklin üst ya da alt yarısı bir fonksiyonun grafiğidir. Elipsoidin denklemini $ z $ için çözersek
	\[z^2=4\left(1-x^2-\frac{y^2}{9}\right)\qquad z=\pm 2 \sqrt{1-x^2-\frac{y^2}{9}}\]
	elde ederiz.
\end{proof}
\end{frame}
%
\begin{frame}
\begin{proof}[Çözüm (devamı)]\let\qed\relax
Bu yüzden
\[f(x,y)=2\sqrt{1-x^2-\frac{y^2}{9}} \text{ ve } g(x,y)=-2 \sqrt{1-x^2-\frac{y^2}{9}}\]
fonksiyonlarının grafikleri elipsoidin üst ve alt yarısıdır.

\includegraphics[page=691,clip,trim=50.5mm 205.5mm 100mm 32mm,scale=0.9]{stewart-ccac.pdf}
\includegraphics[page=691,clip,trim=130.5mm 205.5mm 22mm 32mm,scale=0.9]{stewart-ccac.pdf}
\end{proof}
\end{frame}
%
\begin{frame}
\begin{proof}[Çözüm (devamı)]
$ f $ ve $ g $ nin ikisinin de tanım kümeleri
\[1-x^2-\frac{y^2}{9}\ge 0\quad\implies \quad x^2+\frac{y^2}{9}\leq1\]
eşitsizliğini sağlayan tüm $ (x, y) $ noktalarından oluşur. Başka bir deyişle,
\[ x^2+\dfrac{y^2}{9}=1 \]
elipsinin üzerinde veya içinde olan tüm noktalardan oluşur.
\end{proof}
\end{frame}
%
\subsubsection{Bazı Standart İkinci Dereceden Yüzeyler}
%
\begin{frame}{\insertsubsubsectionhead}
Standart biçimdeki altı temel ikinci dereceden yüzeyin bilgisayar tarafından çizilmiş grafiklerini görelim. \medskip

Tüm bu yüzeyler $ z $-eksenine göre simetriktir. \medskip

Bir ikinci dereceden yüzey diğer bir eksene göre simetrik ise denklemi de ona uygun olarak değişir.
\end{frame}
%%
\begin{frame}
\begin{block}{Elipsoid}
\begin{minipage}{.5\textwidth}
		\[ \frac{x^2}{a^2}+\frac{y^2}{b^2}+\frac{z^2}{c^2}=1 \]
		Tüm kesitler elipsdir. 
		
		Eğer $ a = b = c $ ise elipsoid bir küredir.
\end{minipage}
\begin{minipage}{.45\textwidth}
	\begin{figure}[h]
		\includegraphics[page=691,clip,trim=30.5mm 138mm 156.5mm 122.5mm,scale=1.6]{stewart-ccac.pdf}
	\end{figure}
\end{minipage}
\end{block}
\end{frame}
%%_______________________________________________________________--
\begin{frame}
\begin{block}{Koni}
	\begin{minipage}{.5\textwidth}
		\[ \frac{x^2}{a^2}+\frac{y^2}{b^2}=\frac{z^2}{c^2} \]
		Yatay kesitler elipstir.
		
		Düşey kesitler $ x=k $ ve $ y=k $ ($k\ne 0 $) hiperboldür.
		
		$ k=0 $ için ikişer adet doğrudur.
	\end{minipage}
	\begin{minipage}{.45\textwidth}
		\begin{figure}[h]
			\includegraphics[page=691,clip,trim=117mm 127mm 72mm 121mm,scale=1.4]{stewart-ccac.pdf}
		\end{figure}
	\end{minipage}
\end{block}
\end{frame}
%%_______________________________________________________________--
\begin{frame}
\begin{block}{Eliptik Paraboloid}
	\begin{minipage}{.5\textwidth}
		\[ \frac{x^2}{a^2}+\frac{y^2}{b^2}=\frac{z}{c} \]
		Yatay kesitler elipsdir. 
		
		Düşey kesitler paraboldür.
	\end{minipage}
	\begin{minipage}{.45\textwidth}
		\begin{figure}[h]
			\includegraphics[page=691,clip,trim=34mm 82mm 163mm 166mm,scale=1.5]{stewart-ccac.pdf}
		\end{figure}
	\end{minipage}
\end{block}
\end{frame}
%%_______________________________________________________________--
\begin{frame}
\begin{block}{Tek Parçalı Hiperboloid}
	\begin{minipage}{.5\textwidth}
		\[ \frac{x^2}{a^2}+\frac{y^2}{b^2}-\frac{z^2}{c^2}=1 \]
		Yatay kesitler elipsdir. 
		
		Düşey kesitler hiperboldür.
	\end{minipage}
	\begin{minipage}{.45\textwidth}
		\begin{figure}[h]
			\includegraphics[page=691,clip,trim=117mm 82mm 71mm 166mm,scale=1.4]{stewart-ccac.pdf}
		\end{figure}
	\end{minipage}
\end{block}
\end{frame}
%%_______________________________________________________________--
\begin{frame}
\begin{block}{Hiperbolik Paraboloid}
	\begin{minipage}{.5\textwidth}
		\[ \frac{x^2}{a^2}-\frac{y^2}{b^2}=\frac{z}{c} \]
		Yatay kesitler hiperboldür. 
		
		Düşey kesitler paraboldür.
	\end{minipage}
	\begin{minipage}{.45\textwidth}
		\begin{figure}[h]
			\includegraphics[page=691,clip,trim=24mm 42mm 151mm 212mm,scale=1.4]{stewart-ccac.pdf}
		\end{figure}
	\end{minipage}
\end{block}
\end{frame}
%%_______________________________________________________________--
\begin{frame}
\begin{block}{İki Parçalı Hiperboloid}
	\begin{minipage}{.5\textwidth}
		\[ -\frac{x^2}{a^2}-\frac{y^2}{b^2}+\frac{z^2}{c^2}=1 \]
		$ k<-c$ veya $ k>c $ için yatay kesitler ($z=k$) elipstir.
		
		Düşey kesitler hiperboldür
	\end{minipage}
	\begin{minipage}{.45\textwidth}
		\begin{figure}[h]
			\includegraphics[page=691,clip,trim=117mm 39mm 72mm 210mm,scale=1.4]{stewart-ccac.pdf}
		\end{figure}
	\end{minipage}
\end{block}
\end{frame}
%
%
%
%%_______________________________________________________________--
\begin{frame}
\begin{example}
$x^2+2z^2-6x-y+10=0$ ikinci dereceden yüzeyini sınıflandırınız.
\end{example}
\begin{proof}[Çözüm]\let\qed\relax
Verilen denklemi kareye tamamlayarak yeniden yazarsak
\[y-1=(x-3)^2+2z^2\]
elde ederiz. Bu denklemin bir eliptik paraboloid olduğunu görürüz.

Ancak, paraboloidin ekseni $ y $-eksenine paraleldir ve grafik, köşesi $ (3, 1, 0) $ noktasında olacak şekilde kaydırılmıştır. $ y = k $, $ (k > 1) $ düzlemindeki izler
\[(x-3)^2+2z^2=k-1,\quad y=k\]
elipsleridir. $ xy $-düzlemindeki iz ise $y=1+(x-3)^2$, $z=0$ denklemleri ile verilen paraboldür.
\end{proof}
\end{frame}
%
%
%%_______________________________________________________________--
\begin{frame}
\begin{proof}[Çözüm (devamı)]
 \begin{figure}[h]
 \includegraphics[page=692,clip,trim=20mm 204mm 146mm 29.5mm,scale=1.4]{stewart-ccac.pdf}
 \end{figure}
\end{proof}
\end{frame}
%
\subsection{Limit ve Süreklilik}
%
\begin{frame}{\insertsubsectionhead}
$ x $ ve $ y $ nin her ikisi birden sıfıra yaklaşırken (dolayısıyla $ (x, y) $ noktası başlangıç noktasına yaklaşırken)
\[f(x,y)=\frac{\sin (x^2+y^2)}{x^2+y^2}\;\; \text{ve}\;\;g(x,y)=\frac{x^2-y^2}{x^2+y^2}\]
fonksiyonlarının davranışlarını karşılaştıralım.
\end{frame}
%
\begin{frame}
\begin{table}[h]
\begin{figure}[h]
\includegraphics[page=760,clip,trim=19mm 146mm 113mm 80mm,scale=1.2]{stewart-ccac.pdf}
\end{figure}
\caption{$ \displaystyle f(x,y)=\frac{\sin (x^2+y^2)}{x^2+y^2} $}
\label{tbl:tablo1}
\end{table}
\end{frame}
%
\begin{frame}
\begin{table}[h]
\begin{figure}[h]
\includegraphics[page=760,clip,trim=109.5mm 146mm 21mm 80mm,scale=1.2]{stewart-ccac.pdf}
\end{figure}
\caption{$ \displaystyle g(x,y)=\frac{x^2-y^2}{x^2+y^2} $}
\label{tbl:tablo2}
\end{table}
\end{frame}
%
\begin{frame}
Tablo \ref{tbl:tablo1} ve Tablo \ref{tbl:tablo2}, başlangıç noktasına yakın $ (x, y) $ noktaları için $ f (x, y) $ ve $ g(x, y) $ nin değerlerini üç ondalığa kadar doğru göstermektedir. (Her iki fonksiyonunda başlangıç noktalarında tanımsız olduğuna dikkat ediniz.) \medskip

$ (x, y) $, $ (0, 0) $ a yaklaşırken $ f (x, y) $ değeri $ 1 $ e yaklaşıyor ancak $ g(x, y) $ değerleri hiçbir sayıya yaklaşmıyor gibi görünmektedir.
\end{frame}
%
\begin{frame}
Sayısal verilere dayalı olarak yapılan bu tahminler doğrudur. Bu nedenle,
\[\lim_{(x,y)\to (0,0)}\frac{\sin (x^2+y^2)}{x^2+y^2}=1\]
ve
\[\lim_{(x,y)\to (0,0)}\frac{x^2-y^2}{x^2+y^2} = \text{yoktur}\]
yazarız.
\end{frame}
%
\begin{frame}
\begin{definition}
Eğer $ (x, y) $ noktasını $ (a, b) $ noktasına yeterince yakın ancak $ (a, b) $ den farklı alarak $ f (x, y) $ nin değerini $ L $ ye istediğimiz kadar yakın yapabiliyorsak
\[\lim_{(x,y)\to (a,b)}f(x,y)=L\]
yazılır ve ``$ (x, y) $, $ (a, b) $ ye yaklaşırken $ f (x, y) $ nin \textbf{limiti} $ L $ dir" diye okunur.
\end{definition}
\end{frame}
%
\begin{frame}
İki değişkenli fonksiyonlar için durum basit değildir, çünkü $ (x, y) $ yi $ (a, b) $ ye ($ (x, y) $, $ f $ nin tanım kümesinde kalmak koşuluyla) sonsuz değişik yönden yaklaştırabiliriz.

\begin{minipage}{.5\textwidth}
	Bu yönler boyunca $ f (x, y) $ fonksiyonunun farklı limitleri olacak şekilde iki farklı yaklaşım yolu bulabiliyorsak
	\[ \lim_{(x,y)\to (a,b)}f(x,y) \]
	limiti yoktur.
\end{minipage}
\begin{minipage}{.45\textwidth}
	\begin{figure}[h]
		\includegraphics[page=761,clip,trim=24mm 210mm 148mm 44mm,scale=1.3]{stewart-ccac.pdf}
	\end{figure}
\end{minipage}
\end{frame}
%
\begin{frame}
\begin{alertblock}{Not}
\begin{itemize}
	\item $C_1$ eğrisi üzerinden $(x,y)\to (a,b)$ iken $f(x,y)\to L_1$
	\item[] ve
	\item $C_2$ eğrisi üzerinden $(x,y)\to (a,b)$ iken $f(x,y)\to L_2$ ve $L_1\neq L_2$ ise
\end{itemize}
\[ \lim\limits_{(x,y)\to (a,b)}f(x,y) \]
limiti yoktur.
\end{alertblock}
\end{frame}


\begin{frame}
\begin{example}
$\lim\limits_{(x,y)\to (0,0)}\dfrac{x^2-y^2}{x^2+y^2}$ limitinin olmadığını gösteriniz.
\end{example}
\begin{proof}[Çözüm]
$f(x,y)=\frac{x^2-y^2}{x^2+y^2}$ olsun. Önce $(0,0)$ a $x$-ekseni boyunca yaklaşalım. Bu durumda, $y=0$ ve $x\ne 0$ için $f(x,0)=x^2/x^2=1$ olur. Dolayısıyla,
\[\text{$x$-ekseni boyunca} \ (x,y)\to (0,0) \ \text{iken} \ f(x,y)\to 1\]
bulunur. Şimdi de, $x=0$ yazarak $y$-ekseni boyunca yaklaşalım. Bu durumda, her $y\ne 0$ için $f(0,y)=-y^2/y^2=-1$ olur. Dolayısıyla,
\[\text{$y$-ekseni boyunca} \ (x,y)\to (0,0) \ \text{iken} \ f(x,y)\to -1\]
bulunur. $ f $, iki farklı doğru boyunca iki farklı limite sahip olduğundan limit değeri \textbf{yoktur}. \qedhere
\end{proof}
\end{frame}
%
\begin{frame}
\begin{example}
Eğer $ f(x,y)=\dfrac{xy^2}{x^2+y^4}$ ise $ \lim\limits_{(x,y)\to (0,0)}f(x,y)$ var mıdır?
\end{example}
\begin{proof}[Çözüm]\let\qed\relax
	Bir önceki örneği anımsayarak başlangıç noktasından geçen ve düşey olmayan herhangi bir doğru boyunca $ (x, y) \to (0, 0) $ olduğunu düşünerek zaman kazanalım.

	Bu durumda, $m$ eğim olmak üzere $y=mx$ için
	\[f(x,y)=f(x,mx)=\frac{x(mx)^2}{x^2+(mx)^4}=\frac{m^2x^3}{x^2+m^4x^4}=\frac{m^2x}{1+m^4x^2}\]
	olur. Dolayısıyla, $y=mx$ doğrusu boyunca $(x,y)\to (0,0)$ iken $f(x,y)\to 0$ elde edilir.
\end{proof}
\end{frame}
%
%
%
%
%%_______________________________________________________________--
\begin{frame}
\begin{proof}[Çözüm (devamı)]
	Dolayısıyla, düşey olmayan her doğru boyunca $ f (x, y) $ aynı limite sahiptir.

	Ancak bu, verilen limitin $ 0 $ olduğunu göstermez çünkü $x=y^2$ parabolü boyunca $(x,y)\to (0,0)$ dır ve bu durumda,
	\[f(x,y)=f(y^2,y)=\frac{y^2y^2}{(y^2)^2+y^4}=\frac{y^4}{2y^4}=\frac{1}{2}\]
	olduğundan $x=y^2$ parabolü boyunca $(x,y)\to (0,0)$ iken $f(x,y)\to\frac{1}{2}$ bulunur. Farklı eğriler farklı limit değerleri verdiğinden aranan limit yoktur.
\end{proof}
\end{frame}
%
\subsubsection{Süreklilik}
%
\begin{frame}{\insertsubsubsectionhead}
Tek değişkenli fonksiyonların limitinin bulunmasının kolay olduğunu anımsayalım. 

Sürekli fonksiyonları tanımlayan özellik
\[  \lim_{x\to a}f(x)=f(a). \]
olduğundan limitleri doğrudan yerine koyma ile bulunabilir. 

İki değişkenli sürekli fonksiyonlarda da doğrudan yerine koyma özelliği ile tanımlanırlar.
\end{frame}
%
%
%
%
%%_______________________________________________________________--
\begin{frame}
\begin{definition}
Eğer iki değişkenli bir $ f $ fonksiyonu için
\[\lim_{(x,y)\to (a,b)}f(x,y)=f(a,b)\]
ise fonksiyon $ \bm{(a, b)} $ \textbf{de süreklidir}. Eğer $ f $ , $ D $ nin her $ (a, b) $ noktasında sürekli ise $ \bm{f} $, $ \bm{D} $ \textbf{de süreklidir} deriz.
\end{definition}
\end{frame}
%
%
%
%%_______________________________________________________________--
\begin{frame}
\begin{block}{}
	Sürekliliğin sezgisel anlamı, $ (x, y) $ deki küçük bir değişimin $ f (x, y) $ de küçük bir değişime yol açmasıdır. \medskip
	
	Bu da, sürekli fonksiyonun grafiği olan yüzeyde delik veya kopma olmaması anlamına gelir.
\end{block}
\begin{exampleblock}{}
	Limitin özelliklerini kullanarak sürekli fonksiyonların toplam, fark, çarpım ve bölümlerinin tanım kümelerinde sürekli olduklarını görebilirsiniz.
\end{exampleblock}
\end{frame}
%
\begin{frame}
\begin{example}
$ g(x,y)=\begin{cases}
             \displaystyle \frac{x^2-y^2}{x^2+y^2}, & (x,y) \neq (0,0) \\
             0, & (x,y)=(0,0) 
           	 \end{cases} $ olsun.

Burada $g$, $(0,0)$ da tanımlı ancak yine de süreksizdir, çünkü
\[ \lim_{(x,y)\to (0,0)}g(x,y) \]
limiti yoktur.
\end{example}
\end{frame}
%
\subsection{Kısmi Türevler}
%
\begin{frame}{\insertsubsectionhead}
\begin{block}{}
	Genel olarak, $ f $, $ x $ ve $ y $ değişkenlerinin iki değişkenli bir fonksiyonu olsun ve $ b $ bir sabit olmak üzere $ y = b $ olacak şekilde $ y $ yi sabit tutalım ve yalnızca $ x $ in değişmesine izin verelim.\medskip
	
	Bu durumda, $g(x)=f(x,b)$ fonksiyonunu göz önüne almış oluruz. $g$ nin $a$ da türevi varsa bu türev \textbf{$\bm{x}$ nin $\bm{(a,b)}$ de $ \bm{x} $ e göre kısmi türevi} olarak adlandırılır ve  $\bm{f_x(a,b)}$ ile gösterilir.
	\begin{equation}\label{fninkismiturevi}
	g(x)=f(x,b) \ \text{olmak üzere} \ f_x(a,b)=g'(a) \ \text{dır.}
	\end{equation}
\end{block}
\end{frame}
%%
\begin{frame}
\begin{block}{}
	Türevin tanımından
	\[g'(a)=\lim_{h\to 0}\frac{g(a+h)-g(a)}{h}\]
	olduğundan \eqref{fninkismiturevi} denklemi
	\begin{equation}\label{xegore}
	f_x(a,b)=\lim_{h\to 0}\frac{f(a+h,b)-f(a,b)}{h}
	\end{equation}
	biçimini alır.
\end{block}
\end{frame}
%%
\begin{frame}
\begin{block}{}
	Benzer şekilde, \textbf{$ \bm{f} $ nin $ \bm{(a, b)} $ de $ \bm{y} $ ye göre kısmi türevi}, $ \bm{f_y (a, b)} $ ile gösterilir ve $ x $ i sabit tutup $ G(y) = f (a, y) $ tek değişkenli fonksiyonunun $ b $ de türevi alınarak
	\begin{equation}\label{yegore}
	f_y(a,b)=\lim_{h\to 0}\frac{f(a,b+h)-f(a,b)}{h}
	\end{equation}
	şeklinde bulunur.
\end{block}
\end{frame}
%%
\begin{frame}
\begin{block}{}
	\eqref{xegore} ve \eqref{yegore} de $ (a,b) $ noktası değiştirildiğinde $f_x$ ve $f_y$ iki değişkenli fonksiyon olurlar. \medskip
	
	Eğer $ f $ iki değişkenli bir fonksiyon ise \textbf{kısmi türevler}
	\begin{align*}
	f_x(x,y)=\displaystyle\lim_{h\to 0} \frac{f(x+h,y)-f(x,y)}{h}\\
	f_y(x,y)=\displaystyle\lim_{h\to 0} \frac{f(x,y+h)-f(x,y)}{h}
	\end{align*}
	ile tanımlı fonksiyonlardır.
\end{block}
\end{frame}
%%
\begin{frame}
\begin{block}{Kısmi Türevler için Gösterimler}
	$z=f(x,y)$ ise
	\begin{align*}
	f_x(x,y)&=f_x=\frac{\partial f}{\partial x}=\frac{\partial}{\partial x}f(x,y)=\frac{\partial z}{\partial x}=f_1=D_1f=D_x f\\
	f_y(x,y)&=f_y=\frac{\partial f}{\partial y}=\frac{\partial}{\partial y}f(x,y)=\frac{\partial z}{\partial y}=f_2=D_2f=D_y f
	\end{align*}
	yazarız.
\end{block}
\end{frame}
%%
%%
%%
%%
%%%_______________________________________________________________--
\begin{frame}
\begin{block}{$z=f(x,y)$ Fonksiyonunun Kısmi Türevlerini Bulma Kuralı}
	\begin{itemize}
		\item $f_x$ i bulmak için $y$ değişkenini sabit olarak düşünüp $f(x,y)$ nin $x$ e göre türevini alınız.
		\item $f_y$ i bulmak için $x$ değişkenini sabit olarak düşünüp $f(x,y)$ nin $y$ e göre türevini alınız.
	\end{itemize}
\end{block}
\end{frame}
%
\begin{frame}
\begin{example}
$f(x,y)=x^3+x^2y^3-2y^2$ ise $f_x(2,1)$ ve $f_y(2,1)$ değerlerini bulunuz.
\end{example}
\begin{proof}[Çözüm]
$y$ yi sabit tutup $x$ e göre türev alarak
\[f_x(x,y)=3x^2+2 x y^3\]
olup
\[f_x(2,1)=3\cdot 2^2+2\cdot 2\cdot 1^3=16\]
buluruz. $x$ i sabit tutup $y$ ye göre türev alarak
\[f_y(x,y)=3x^2y^2-4y\]
olup
\[f_y(2,1)=3\cdot 2^2\cdot 1^2-4\cdot 1=8 \]
elde edilir.
\end{proof}
\end{frame}
%
\begin{frame}
\begin{example}
Eğer $f(x,y)=4-x^2-2y^2$ ise $f_x(1,1)$ ve $f_y(1,1)$ i bulunuz ve bu sayıları eğim olarak yorumlayınız.
\end{example}
\begin{proof}[Çözüm]
Açıkça
\begin{align*}
f_x(x,y)=-2x & \ \text{ve} \  f_y(x,y)=-4y\\
f_x(1,1)=-2 & \ \text{ve} \  f_y(1,1)=-4
\end{align*}
elde edilir.
\end{proof}
\end{frame}
%
\begin{frame}
\begin{example}
Eğer $ f(x,y)=\sin\left(\dfrac{x}{1+y}\right)$ ise $ \dfrac{\partial f}{\partial x}$ ve $ \dfrac{\partial f}{\partial y}$ türevlerini bulunuz.
\end{example}
\begin{proof}[Çözüm]
Tek değişkenli fonksiyonlar için Zincir Kuralını kullanarak
\begin{align*}
\frac{\partial f}{\partial x}&=\cos\left(\frac{x}{1+y}\right)\cdot\frac{\partial}{\partial x}\left(\frac{x}{1+y}\right)=\cos\left(\frac{x}{1+y}\right)\cdot\frac{1}{1+y}\\
\frac{\partial f}{\partial y}&=\cos\left(\frac{x}{1+y}\right)\cdot\frac{\partial}{\partial y}\left(\frac{x}{1+y}\right)=-\cos\left(\frac{x}{1+y}\right)\cdot\frac{x}{(1+y)^2}
\end{align*}
elde ederiz.
\end{proof}
\end{frame}
%
\begin{frame}
\begin{example}
Eğer $ z $, $ x $ ve $ y $ nin
\[x^3+y^3+z^3+6 x y z=1\]
kapalı denklemi ile tanımlanmış bir fonksiyonu ise $\partial z/\partial x$ ve $\partial z/\partial y$ türevlerini bulunuz.
\end{example} 
\begin{proof}[Çözüm]
$\partial z/\partial x$ i bulmak için $y$ ye bir sabit gibi davranarak eşitliğin her iki yanının $ y $ ye göre kapalı türevini alarak
\[3x^2+3z^2\frac{\partial z}{\partial x}+6yz+6xy\frac{\partial z}{\partial x}=0\]
elde ederiz. Benzer şekilde $\partial z/\partial y$ yi bulmak için $x$ e bir sabit gibi davranarak eşitliğin her iki yanının $ x $ e göre kapalı türevini alarak
\[3y^2+3z^2\frac{\partial z}{\partial y}+6xz+6xy\frac{\partial z}{\partial y}=0 \ \text{bulunur.} \qedhere\]
\end{proof}
\end{frame}